# 2. Обеспечить работоспособность приложения при включенном selinux.

## Анализ причин неработоспособности:
Процесс isc-worker0000 (часть BIND) пытался создать файл named.ddns.lab.view1.jnl, но SELinux заблокировал это, 
т.к. процессу с контекстом named_t не разрешено создавать файлы в контексте etc_t. 
Это связано с тем, что путь или разрешения не соответствуют политикам безопасности SELinux.

## Возможные способы решения

### 1. Переключение в permissive mode: 
Временно перевести SELinux в режим "permissive", чтобы он не блокировал действия, а только записывал их.
```commandline
setenforce 0
```
Способ плох тем, что отключает проверки для всех операций.

### 2. Модификация политики SELinux:
Можно изменить политику SELinux для разрешения процесса создавать файлы в этом месте. 
Для этого создается и применяется локальное разрешение
```commandline
audit2allow -w -a
audit2allow -a -M ddns_policy
semodule -i ddns_policy.pp
```
У этого метода несколько проблем:
- Этот метод может разрешить больше действий, чем нужно, так как создаёт правила на основе журнала аудита, включая любые другие блокировки. Это может потенциально ослабить безопасность, добавляя слишком широкие разрешения.
- Использование этого метода приводит к созданию отдельного модуля политики SELinux. Это может усложнить администрирование системы в будущем, так как модуль будет специфичен только для данной машины и ситуации.
- Если новые правила вводят проблемы, их будет сложнее отладить, поскольку они могут быть более обширными, чем одно правило

### 3. Исправление контекста файла:
Можно изменить контекст для папки используя команду
```commandline
chcon -R -t named_zone_t /etc/named
```
Если использовать chcon, то вызов restorecon удалит метки. Также отсутствующие в политике метки могут удалиться при создании файла .autorelabel, при включении SELinux, т.е. chcon это временное решение.

### 4. Использование `semanage` для добавления нового правила
```commandline
semanage fcontext -a -t named_zone_t '/etc/named(/.*)?'
restorecon -R /var/named
```
Остановил свой выбор на этом способе, потому что:
- Утилита semanage задает правильный контекст безопасности для конкретного файла или директории, в данном случае — для файлов в каталоге /etc/named. Это явный и контролируемый способ указать, какие файлы должны иметь контекст named_zone_t, который SELinux ожидает для работы DNS-сервера (BIND).
- Использование semanage позволяет избежать создания новых правил, управляя контекстами существующих файлов в рамках уже заданной политики безопасности.
- Прямое использование контекста через semanage обеспечивает согласование с существующей политикой SELinux, что упрощает администрирование системы и поддержание актуальности политики.
- Управление контекстами с помощью semanage проще, чем генерация новых политик через audit2allow, так как оно не требует анализа логов и создания модулей. Это сокращает риск ошибок и упрощает администрирование.

В итоге, использование утилиты semanage для установки правильных контекстов на уровне файловой системы — это более безопасный и контролируемый подход по сравнению с остальными способами

## Демонстрация работы:

- Настройку стендов можно увидеть в CI джобе: https://gitlab.com/ZakharKorneev/linux/-/jobs/7805249295
- Тест получившейся системы, тоже доступен в CI: https://gitlab.com/ZakharKorneev/linux/-/jobs/7805249297
